HK01：香港憑什麼與「人才天堂」聯手？

不「安居」難以「樂業」，內地多會提供不同程度的住屋優惠，藉此留住人才，持續發展。深圳針對人才的房屋政策可謂「點面結合」——「點」指高端人才享有房屋津貼，例如「孔雀計劃」招攬的海外高級人才，可連續10年免費租住200平方米（約2153平方呎）的房屋，並獲當局提供多達600萬元人民幣的置業補助；「面」指深圳當局大舉興建公共房屋和「人才住房」，例如於2018年注資1000億元成立「人才安居集團」，計劃提供30萬個單位。

再來看看香港，著實沒有太多來港深造的人才願意留下發展。根據立法會秘書處今年6月發布《全球爭奪人才》研究簡報，截至2015年12月，根據「一般就業政策」來港居住人士有71986人，但當中只有1525人（2%）已經來港7年或以上；至於2003年推出的「輸入內地人才計劃」，在2010年至2019年間，預計只有12%居港滿7年並成為香港永久性居民。

瑞士洛桑的國際管理發展學院（IMD）每年編制「世界人才排名」，衡量各大城市的人才競爭力。從2019年發布的排名可見，香港整體位列全球第15位，落後於新加坡的第10位，當中「投資與發展人才」排在第20位，而「吸引與留住人才」則排在第18位，可見港府資源與政策力度之不足。IMD指出，香港居住成本高昂，正是吸引和挽留人才的一大阻力。

人才「就業」的選擇，取決於產業結構和企業分佈。在產業結構方面，深圳目前的三大產業——新興產業、先進製造業、以及現代化服務業，都是附加值較高的產業，能夠提供多樣而多量的就業職位，極具「職業前景」。至於企業分佈，在深圳上市的「獨角獸」更是「多如牛毛」，據美國《財富》雜誌2020年「世界500強企業排名」，有8間位於深圳，而「中國500強企業排名」，深圳更有34間；「2020胡潤全球獨角獸榜」當中，深圳就有20隻。這些世界知名的大型企業，可以提供多元穩定的就業機會，自然成為優秀大學生的首選——以北京大學和清華大學2019年畢業生就業去向為例，位於深圳的華為和騰訊，就吸納了這兩所最高等學府的最多人才。

反觀香港的產業結構，仍然依賴四大支柱——金融、旅遊、貿易及物流、工商專業服務，完全忽略產業升級和多元發展，難怪越來越多年輕人慨嘆「前途渺茫」。例如在2008年至2016年間，四大支柱的GDP佔比由56.7%輕微下降至56.6%，就業人數佔比則由47.2%（166.16萬人）下跌至46.9%（177.54萬人），而當中大多是低技術的服務工種，但六大有待發展的新興產業——創意及文化、醫療、教育、創新及科技、檢測及認證、環保，GDP佔比只由7.5%上調至8.9%，就業人數亦只由11%增加至12.7%，可見港人出路相當狹窄。

至於「創業」，深圳政府提供的資源更是首屈一指，從土地到資金一應俱全，而且投資方式相當靈活。例如，當局設有100億元的「天使母基金」，承諾為創業投資公司承擔40%的虧損，以吸引社會資金投向初創企業。負責管理基金的深圳市投資控股有限公司董事長王勇健日前接受央視訪問時表明：「假設有虧錢，我們先按這個比例（40%），我們先賠。如果賺了錢，則一分錢不要，全部讓給投資人和社會上的資金，甚至利息都不要。」

為了扶持創科公司，深圳政府可謂不遺餘力，但香港政府卻仍依賴市場。殊不知，儘管政府經常把「發展創科」掛在嘴邊，但本土市場根本不習慣也不喜歡回報週期較長的創科行業，而是短視地沉迷於金融和地產這兩塊充滿泡沫的「大蛋糕」。正如香港中文大學工程學院副院長（外務）黃錦輝早前接受《香港01》訪問時，以此點出創科「困局」：「今日拿一億去買塊地起樓，或者買股票。錢很快就回來了。但投資高新科技的（回報）週期需四五年。」

由此可見，無論「就業」還是「創業」環境，香港都比深圳「短了」一截，難談吸引大量而多元的人才。至於人才戰略的佈局、設施和政策上來講，香港也跟不上「深圳」，甚至連「平起平坐」都做不到，又談何能「強強聯手」？「人才爭奪戰」早已打響，只是特區政府後知後覺，在與深圳聯手推出吸引創科人才的「聯合政策包」之前，著實需要好好補短。

咁大段字廢話，咁深圳上得YouTube 同Facebook未？知唔知幾多人才要透過呢種網絡同其他人交流

深圳咁威仲使咩聯手啫

咁唔洗搞大灣區啦 由得香港死咪算

以為講英國

起底

原來樓主係五毛

100% post 都係分化，踩港人，捧中国人

不推文回覆

快啲同香港斷絕關係，每日150單程證轉晒去深圳

雖然香港係垃圾 都唔代表牆國好
硬食虧損只係搏你一旦成功就可以收歸國有
同埋有得資助果堆分分鐘都係自己友
出得呢篇文果然係支那01

支那人才唔好落黎香港喇 係香港委屈左你地 香港唔配有支那人才

成日都宣傳香港失敗論
你唔厭我都厭啦

支那01

其實香港嘅高樓價同高生活成本
都係抗赤化嘅其中一個因素
香港或者中共都無能力好似補貼新疆軍團咁送d中國人落嚟
因為實在太昂貴

認真覺得講得啱
香港成個地方根本產業落後，淨係依賴金融業
之前理工快速測試機都要搵深圳出資
支共對比其他國家係廢，但係香港完全冇資格笑人
香港政府根本冇諗過發展其他產業，亦唔識點去發展，佢地淨係識奶共擁抱大灣區，覺得咁就好
實有人話我係五毛Pr，咁鍾意香港可以繼續擁抱政府，相信政府，相信香港呢個地方終有一日會改革

Me too
以為英國、美國、日本定新加坡
原來係深圳，得啦你勁晒

你有冇諗過人才唔想入嚟同時代表緊啲人想走
香港頂尖人才全部出哂國
你啲產業自然冇一樣做得起

其實邊忽講錯
全世界都講緊發展科技
香港響到做乜撚野？
不進則退千古定律

有無諗過香港政策無新動力唔單止係做長遠規劃果班人唔夠料。
更加有中共黨指揮呢班人繼續食老本，淨係炒地炒樓？
指揮完之後仲可以大大聲聲踩低香港唔夠創新。

你講得冇錯呀
高樓價 同樣趕走緊班香港後生
我冇支持高樓價政策
只係講緊高樓價高生活成本 有自己嘅語言文化等等
導致香港非常難被同化

高樓價好似個黑洞咁
將所有可能性 無論係好係壞都吸走

比左 20 年你整臭香港都未超越到，仲要打飛機話自己勁

啲人材會直接上天堂，所以叫人材天堂

人哋同支共夾好左，要香港食老本咋嘛

留哂道氣同中國夾 唔係點係香港庫房提款呀

唔知有幾多大陸人黎香港讀master呢

講撚到真係香港無人才
政府有意打壓咋嘛

好多
要啲「專才」落黎香港真係浪費左佢地